---
title:  Python枚举类
layout: page
date: 2016/5/26
updated: 2016/6/13
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

当我们需要定义常量时，一个办法是用大写变量通过整数来定义，例如月份：

```
JAN = 1
FEB = 2
MAR = 3
...
NOV = 11
DEC = 12
```

好处是简单，缺点是类型是`int`，并且仍然是变量。

更好的方法是为这样的枚举类型定义一个class类型，然后，每个常量都是class的一个唯一实例。Python提供了`Enum`类来实现这个功能：

```
from enum import Enum

Month = Enum('Month', ('Jan', 'Feb', 'Mar', 'Apr', 'May', 'Jun', 'Jul', 'Aug', 'Sep', 'Oct', 'Nov', 'Dec'))
```

这样我们就获得了`Month`类型的枚举类，可以直接使用`Month.Jan`来引用一个常量，或者枚举它的所有成员：

```
for name, member in Month.__members__.items():
    print(name, '=>', member, ',', member.value)
```

`value`属性则是自动赋给成员的`int`常量，默认从`1`开始计数。

如果需要更精确地控制枚举类型，可以从`Enum`派生出自定义类：

```
from enum import Enum, unique

@unique
class Weekday(Enum):
    Sun = 0 # Sun的value被设定为0
    Mon = 1
    Tue = 2
    Wed = 3
    Thu = 4
    Fri = 5
    Sat = 6
```

`@unique`装饰器可以帮助我们检查保证没有重复值。

访问这些枚举类型可以有若干种方法：

```
>>> day1 = Weekday.Mon
>>> print(day1)
Weekday.Mon
>>> print(Weekday.Tue)
Weekday.Tue
>>> print(Weekday['Tue'])
Weekday.Tue
>>> print(Weekday.Tue.value)
2
>>> print(day1 == Weekday.Mon)
True
>>> print(day1 == Weekday.Tue)
False
>>> print(Weekday(1))
Weekday.Mon
>>> print(day1 == Weekday(1))
True
>>> Weekday(7)
Traceback (most recent call last):
  ...
ValueError: 7 is not a valid Weekday
>>> for name, member in Weekday.__members__.items():
...     print(name, '=>', member)
...
Sun => Weekday.Sun
Mon => Weekday.Mon
Tue => Weekday.Tue
Wed => Weekday.Wed
Thu => Weekday.Thu
Fri => Weekday.Fri
Sat => Weekday.Sat
```

可见，既可以用成员名称引用枚举常量，又可以直接根据value的值获得枚举常量。

### try it ?

把`Student`的`gender`属性改造为枚举类型，可以避免使用字符串：

```
# -*- coding: utf-8 -*-
from enum import Enum, unique
class Gender(Enum):
    Male = 0
    Female = 1

class Student(object):
    def __init__(self, name, gender):
        self.name = name
        self.gender = gender
```

测试:

```
bart = Student('Bart', Gender.Male)
if bart.gender == Gender.Male:
    print('测试通过!')
else:
    print('测试失败!')
```

answer:

```
Gender = Enum('Gender', ('Male', 'Female'))
```

